---
title: Ayuda:Qué es el consenso
layout: post
categories:
- Starhawk
---

[Categoría:Starhawk](Categoría:Starhawk "wikilink")

Texto por
[Starhawk](http://www.starhawk.org/activism/trainer-resources/consensus.html).
[Traducido
colaborativamente](https://pad.partidopirata.com.ar/p/starhawk-consenso)
durante enero del 2014.

¿Qué es el consenso?
====================

El consenso es un proceso de toma de decisiones grupales. Es un método
democrático por el que un grupo completo de gente llega a un acuerdo.
Las opiniones y las ideas de todos los participantes son relevadas y
sintetizadas para lograr una decisión final que es aceptable por todxs.
A través del consenso, no solo estamos trabajando para obtener mejores
soluciones, sino también para promover el crecimiento de la comunidad y
la confianza.

Consenso vs. Votación
---------------------

El voto es un medio por el que elegimos una alternativa entre varias. El
consenso, por otro lado, es un proceso donde sintetizamos muchos
elementos diversos juntos. El voto asume que la gente siempre compite
entre sí y que un acuerdo sólo puede ser alcanzado a través del
compromiso. El consenso asume que la gente es capaz de acordar con lxs
demás y que en tal atmósfera los conflictos y las diferencias pueden
resultar en decisiones creativas e inteligentes. Otro supuesto
importante hecho por el consenso es que el proceso requiere la
participación de todxs, tanto hablando como escuchando. Ninguna idea se
pierde, la opinión de cada participante es valorada como parte de la
solución y los sentimientos son tan importantes como los hechos al tomar
una decisión. Es posible que el conocimiento de una persona o las
creencias fuertemente arraigadas puedan influenciar al grupo entero, no
obstante se debería seguir manteniendo la posibilidad de participación.

¿Qué significa consenso?
------------------------

El derecho fundamental del consenso es que todas las personas sean
capaces de expresarse en sus propias palabras y por su propia voluntad.
La responsabilidad fundamental del consenso es asegurarle a otros su
derecho a hablar y a ser escuchados. Dado que nuestra sociedad ofrece
muy poca formación en estas áreas, tenemos que desaprender muchas pautas
de conducta con el fin de practicar un buen proceso de consenso (ver
\"La superación de comportamiento opresivo,\" en este manual). Consenso
no significa que todo el mundo piense que la decisión tomada es la forma
más eficiente de lograr algo, o que están absolutamente seguros que
funcionará. Lo que sí significa es que al arribar a esa decisión, nadie
siente que ella o su posición sobre el tema no fue considerada
cuidadosamente. Con suerte, todo el mundo pensará que es la mejor
decisión; lo que a menudo sucede porque, cuando el consenso funciona
correctamente, la inteligencia colectiva obtendrá mejores soluciones que
las que se toman individualmente.

El Proceso de Acuerdo por Consenso, al menos informalmente, se debe
buscar en todos los aspectos de las reuniones del grupo, incluyendo la
agenda, los tiempos que el grupo se toma para cada artículo, y el
proceso de trabajo con sus tareas. El siguiente es un resumen de
consenso formal, el proceso que un grupo utiliza para llegar a un
acuerdo sobre un curso de acción en particular. En primer lugar, el
problema debe ser indicado claramente. Esto puede provocar alguna
discusión, para que el grupo identifique lo que necesita ser resuelto.
Luego, se debe discutir el problema, por lo que el grupo puede empezar a
trabajar para llegar a una propuesta. El mayor error de la gente que
busca consenso es ofrecer propuestas demasiado pronto, antes de que el
grupo haya tenido tiempo suficente para analizar en profundidad el tema.
Las herramientas que un grupo puede utilizar durante este período
preliminar de discusión incluyen tormentas de ideas, rondas informales
de discusión y separación en grupos pequeños. Cuando es evidente que el
grupo empieza a marchar por el mismo camino, se puede hacer una
propuesta que trate de sintetizar todos los sentimientos y puntos de
vista expresados​​. La propuesta debe indicarse claramente. Luego se
pasa a discutirla, pudiendo ser corregida o modificada. Durante este
período de discusión, es importante articular las diferencias con
claridad. Es responsabilidad de aquellos que están teniendo problemas
con una propuesta brindar recomendaciones alternativas. Cuando la
propuesta es entendida por todos, y no hay más cambios por hacer,
alguien (generalmente el/la facilitadorx) puede preguntar si existe
alguna objeción o reservas a la propuesta. Ayuda tener un momento de
silencio aquí, para que nadie se sienta coaccionado a acordar. Si no hay
objeciones, el grupo se debe preguntar \"¿Existe consenso?\" Todos los
miembros del grupo deben entonces activa y visiblemente indicar que
están de acuerdo, prestando atención a cada miembro del grupo. Después
de que se alcanzó el consenso, la decisión debe ser propuesta de nuevo,
como una forma de asegurarse que todxs tengan claro lo que se ha
decidido. Antes de cerrar el tema, el grupo debe tener claro que está
asumiendo la responsabilidad de implementar la decisión.

Dificultades para alcanzar el consenso
--------------------------------------

Si se ha producido suficiente discusión y todo el mundo ha participado
igualmente, la decisión grupal a la que se hubiera llegado debería ser
apoyada por todxs. Pero dependiendo de la importancia de la decisión,
las condiciones externas, y cómo se haya desarrollado el proceso, el
grupo podría estar a punto de llegar a una decisión que una persona no
podría apoyar. Existen varias formas de expresar sus objeciones:

-   Falta de apoyo: \"No veo la necesidad de esto, pero acompañaré al
    grupo.\"

<!-- -->

-   Reserva: \"Creo que es un error, pero puedo vivir con él.\"

<!-- -->

-   Mantenerse al margen: \"Personalmente, no puedo hacer esto, pero no
    voy a impedir que otrxs lo hagan.\"

<!-- -->

-   Bloqueo: \"No puedo apoyar esto o permitir que el grupo lo haga. Es
    inmoral.\" Si la decisión final viola los valores morales de
    alguien, ellxs están obligadxs a bloquear el consenso. La decisión
    de un grupo de portavoces afines sólo puede ser bloqueada por un
    grupo de afinidad entero, no por una persona. Los bloqueos raramente
    ocurren si el grupo ha discutido plenamente una propuesta.

<!-- -->

-   Retirarse del grupo. Obviamente, si muchas personas expresan falta
    de apoyo o reservas, o dejan el grupo temporalmente dando un paso al
    costado, puede que no sea una decisión viable, incluso si nadie la
    bloquea directamente. Esto es lo que se conoce como un consenso
    \"mediocre\" y es tan deseable como un baño tibio o una cerveza
    tibia. Si el consenso se bloquea y no se alcanza un nuevo consenso,
    el grupo se queda con la decisión anterior sobre el tema, o no hace
    nada si esto es posible. Las cuestiones filosóficas o morales
    importantes que se presentan en cada grupo de afinidad se deben
    trabajar internamente tan pronto como sea posible durante su
    formación. Las discusiones sobre los valores y objetivos son tan
    importantes como las discusiones sobre las acciones a tomar y con
    demasiada frecuencia son dejadas de lado por los grupos que sienten
    las presiones de la falta de tiempo.

Roles en el proceso de consenso
-------------------------------

En grupos grandes, es útil designarle roles a las personas para ayudar
al avance del proceso. Es importante rotar estas responsabilidades para
cada reunión a fin de que las habilidades y el poder puedan ser
compartidos. Lo ideal sería que estas responsabilidades pertenezcan a
todxs y no sólo a la persona designada.

### Facilitadorx

El trabajo de lxs facilitadorxs es ayudar al grupo para que cumpla con
la agenda acordada, y asegurarse de que todxs tengan la oportunidad de
hablar dándoles la palabra. Lxs facilitadorxs deben ver que las
oportunidades de hablar se distribuyan uniformemente, para que las
personas calladas tengan la oportunidad de hacerlo y que la gente que
habla demasiado tenga la oportunidad de escuchar a lss demás. Lxs
facilitadorxs deben observar cuando la discusión parece estar llegando
al punto en que se puede hacer una propuesta. Es entonces cuando debería
pedir u ofrecer una al grupo, y tras otro período de discusión, si es
necesario, guiar al grupo hasta arribar a un consenso como se indica más
arriba. Lxs facilitadorxs no deben utilizar su posición como una
plataforma desde la que ofrecer soluciones, las soluciones deben surgir
del grupo, y nadie debería ser facilitadorx, si se descubre que tiene
fuertes opiniones sobre un tema determinado. Lxs facilitadorxs siempre
pueden delegar sus responsabilidades temporalmente si sienten la
necesidad de hacerlo. El grupo no debe confiar en lxs facilitadorxs para
resolver los problemas del proceso, pero deberían estar listxs para
ayudar con sugerencias sobre cómo proceder. Los grupos muy grandes deben
usar dos o más facilitadorxs.

### Observador \"de ondas\"

Lxs observadorxs \"de ondas\" son útiles en grandes grupos donde las
personas no se conocen entre sí, y su trabajo es estar en sintonía con
el estado emocional del grupo. ¿El grupo está tenso o aburrido o
demasiado jodón? Lxs observadorxs \"de ondas\" podrían sugerir un juego,
o más luz, o ventanas abiertas, o un abrazo grupal. A veces es útil
simplemente llamar la atención sobre un trasfondo emocional que puede
estar afectando el proceso grupal. Lxs observadorxs \"de ondas\" también
deben dirigir la atención del grupo hacia una persona cuya ira o miedo
está siendo ignorado, o hacia las personas que pueden estar involucradas
en un diálogo que tomar lugar fuera de las actividades del grupo . Lxs
observadorxs \"de ondas\" también deben asumir el papel de
\"guardianxs\", protegiendo al grupo de cualquier perturbación externa.

### Cronometradorx

Unx cronometradorx mantiene al grupo en el camino correcto,
advirtiéndole a mitad de camino que el tiempo de discusión se está
acabando y preguntándole si quiere tomarse más tiempo en un asunto
determinado. Lxs cronometradorxs deben preguntarle a la gente si desean
establecer límites de tiempo específicos en una lluvia de ideas o
asignarle un tiempo determinado a cada oradorx en las rondas. Antes de
hablar ellxs mismxs, lxs cronometradorxs deben estar segurxs de que
alguien más está cronometrando su intervención.

### Apuntadorx

Unx apuntadorx intenta anotar los puntos claves de una discusión, las
decisiones consensuadas por el grupo, cosas que fueron dejadas para ser
decididas en otro momento, y quien ha asumido responsabilidades para
tareas particulares. El grupo (o lxs facilitadorxs para la próxima
reunión) debería ser capaz de usar las notas para construir una agenda
para la próxima reunión. Unx apuntadorx puede también ser útil durante
la reunión para recordar al grupo los puntos claves cubiertos por una
discusión, si el grupo está teniendo problemas para formular una
propuesta.

Es importante resaltar que cada miembro del grupo debería tratar de ser
facilitadorx, observadorx \"de ondas\", cronometradorx, y apuntadorx.
Compartir la responsabilidad garantiza que el poder está distribuido
igualitariamente dentro del grupo y hace al consenso más fácil para
todxs.

Toma de decisiones durante las acciones
---------------------------------------

Está claro que consensuar es una actividad que consume tiempo. Por lo
tanto es importante para los grupos de afinidad tomar las decisiones con
anterioridad a implementar alguna acción. Discutir con anterioridad
cuestiones como: ¿Qué hacemos si nos encontramos con provocadorxs en
nuestro grupo o cerca de nuestro grupo? ¿Cuánto tiempo queremos
quedarnos en el lugar? ¿Cómo respondemos a estrategias policiales
diseñadas para mantenernos lejos del lugar? Ayuda a los grupos de
afinidad definir los objetivos especificos, o modalidades. Dichas
definiciones generales como \"Nuestro grupo irá siempre donde sea más
necesaria la gente\" o \"Queremos ir donde tengamos mas exposición
mediática\" o \"queremos panfletear a lxs trabajadorxs dentro del
lugar\" ayudará al grupo a tomar decisiones bajo situaciones de estrés y
de circunstancias cambiantes. Se debe estar preparado para situaciones
inesperadas seleccionando unx vocerx y unx facilitadorx para el grupo
para la rápida toma de decisiones durante una accion. Será
responsabilidad lxs vocerxs comunicar las decisiones del grupo a la
organización mayor de la acción. Es responsabilidad de lxs facilitadorxs
articular rápida y suscintamente los problemas a ser discutidos para
descartar los puntos donde el acuerdo ya ha sido alcanzado. Es
responsabilidad de todxs en el grupo mantener las discusiones a un
mínimo si son necesarias acciones inmediatas. Si el tema que querías
hablar ya ha sido cubierto por otra persona, no vuelvas a plantearlo.
Una aproximación calmada y un claro deseo de llegar a un acuerdo puede
rápidamente ayudar al proceso. No dejes que la ansiedad sobrepase la
confianza en lxs otrxs o tu propósito en la acción. Las objeciones
fuertes debieran limitarse a cuestiones de principios.

Herramientas para el proceso de consenso
----------------------------------------

### Registros de entrada

Por lo general utilizados para introducciones, además de los nombres, la
gente puede decir al grupo cómo se sienten (ansiosx, jódonx, cansadx), o
lo que esperan de la reunión (ciertas decisiones, cierta duración). Un
grupo puede ajustar su agenda de acuerdo a las necesidades del estado o
prácticas emocionales reveladas por el grupo durante el ingreso.

### Rondas de discusión

A cada persona se le da una cierta cantidad de tiempo para hablar sobre
un tema en particular, sin tener que comentar otras contribuciones, o
defender la propia. Debe ser utilizado al comienzo del debate sobre un
tema, si sólo unas pocas personas están charlando, o si el grupo parece
perdido buscando buenas soluciones.

### Lluvia de ideas

Un breve período durante el cual las personas pueden arrojar
sugerencias, inquietudes o ideas al azar, a veces sin que sea su turno.
Ayuda a obtener un montón de ideas rápidas, estimulando el pensamiento
creativo. No es un tiempo para la discusión o el diálogo. Alguien puede
escribir una lluvia de ideas en una hoja grande de papel para que todos
puedan verlas y recordarlas.

### Divirse en grupos pequeños

Dependiendo del tamaño del grupo original, podría ser desde tres
personas hasta un grupo de afinidad entero. Un pequeño conjunto de pares
tiene la oportunidad de hablar de las cosas, en una determinada cantidad
de tiempo, antes de informar a todo el grupo. Esto le da a las personas
la oportunidad de escucharse de verdad lxs unxs a lxs otrxs y
expresarse, es muy útil cuando una agrupación parece incapaz de llegar a
un consenso. En una reunión de delegadxs, dividirse en grupos de
afinidad para discutir asuntos o para tomar decisiones específicas es a
menudo necesario.

### Pecera/vidriera

En un grupo grande, o un pequeño grupo que parece irremediablemente
dividido, una pecera/vidriera ayuda a aclarar lo que está en juego en
las posiciones particulares. Algunas personas, especialmente los que
sienten más fuertemente un tema, se sientan juntos en el centro del
grupo y charlan de cosas libremente durante un período de tiempo,
mientras que el grupo lxs observa. Las personas en el medio no llegan a
ninguna decisión, pero la pecera/vidriera les da a todxs la oportunidad
de observar el debate sin la necesidad de que el grupo entero se
involucre. Así, las soluciones a menudo ocultas son reveladas.
